---
title: >-
    بخش ۳ - داستان بوزرجمهر
---
# بخش ۳ - داستان بوزرجمهر

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>نگر خواب را بیهده نشمری</p></div>
<div class="m2"><p>یکی بهره دانی ز پیغمبری</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>به ویژه که شاه جهان بیندش</p></div>
<div class="m2"><p>روان درخشنده بگزیندش</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>ستاره زند رای با چرخ و ماه</p></div>
<div class="m2"><p>سخنها پراگنده کرده به راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>روانهای روشن ببیند به خواب</p></div>
<div class="m2"><p>همه بودنیها چوآتش برآب</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>شبی خفته بد شاه نوشین روان</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و بیدار و دولت جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>چنان دید درخواب کز پیش تخت</p></div>
<div class="m2"><p>برستی یکی خسروانی درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>شهنشاه را دل بیاراستی</p></div>
<div class="m2"><p>می‌و رود و رامشگران خواستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>بر او بران گاه آرام و ناز</p></div>
<div class="m2"><p>نشستی یکی تیزدندان گراز</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چو بنشست می خوردن آراستی</p></div>
<div class="m2"><p>وزان جام نوشین‌روان خواستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>چوخورشید برزد سر از برج گاو</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر سو برآمد خروش چگاو</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>نشست از بر تخت کسری دژم</p></div>
<div class="m2"><p>ازان دیده گشته دلش پر ز غم</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>گزارندهٔ خواب را خواندند</p></div>
<div class="m2"><p>ردان را ابر گاه بنشاندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>بگفت آن کجا دید در خواب شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدان موبدان نماینده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn14"><div class="m1"><p>گزارندهٔ خواب پاسخ نداد</p></div>
<div class="m2"><p>کزان دانش او را نبد هیچ یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>به نادانی آنکس که خستو شود</p></div>
<div class="m2"><p>ز فام نکوهنده یک سو شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>ز داننده چون شاه پاسخ نیافت</p></div>
<div class="m2"><p>پراندیشه دل را سوی چاره تافت</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>فرستاد بر هر سویی مهتری</p></div>
<div class="m2"><p>که تا باز جوید ز هر کشوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>یکی بدره با هر یکی یار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>به برگشتن امید بسیار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>به هر بدره‌ای بد درم ده هزار</p></div>
<div class="m2"><p>بدان تاکند در جهان خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>گزارنده خواب دانا کسی</p></div>
<div class="m2"><p>به هر دانشی راه جسته بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>که بگزارد این خواب شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>نهفته بر آرد ز بند نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>یکی بدره آگنده او را دهند</p></div>
<div class="m2"><p>سپاسی به شاه جهان برنهند</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>به هر سو بشد موبدی کاردان</p></div>
<div class="m2"><p>سواری هشیوار بسیار دان</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>یکی از ردان نامش آزادسرو</p></div>
<div class="m2"><p>ز درگاه کسری بیامد به مرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>بیامد همه گرد مرو او بجست</p></div>
<div class="m2"><p>یکی موبدی دید بازند و است</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>همی کودکان را بیاموخت زند</p></div>
<div class="m2"><p>به تندی و خشم و ببانگ بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>یکی کودکی مهتر ایدر برش</p></div>
<div class="m2"><p>پژوهنده زند وا ستا سرش</p></div></div>
<div class="b" id="bn28"><div class="m1"><p>همی‌خواندندیش بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>نهاده بران دفتر از مهر چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>عنانرا بپیچید موبد ز راه</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد بپرسید زو خواب شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>نویسنده گفت این نه کارمنست</p></div>
<div class="m2"><p>زهر دانشی زند یارمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>ز موبد چو بشنید بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>بدو داد گوش و بر افروخت چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>باستاد گفت این شکارمنست</p></div>
<div class="m2"><p>گزاریدن خواب کارمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>یکی بانگ برزد برو مرد است</p></div>
<div class="m2"><p>که تو دفتر خویش کردی درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>فرستاده گفت ای خردمند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>مگر داند او گرد دانا مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>غمی شد ز بوزرجمهر اوستاد</p></div>
<div class="m2"><p>بگوی آنچ داری بدو گفت یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نگویم من این گفت جز پیش شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدانگه که بنشاندم پیش گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>بدادش فرستاده اسب و درم</p></div>
<div class="m2"><p>دگر هرچ بایستش از بیش و کم</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>برفتند هر دو برابر ز مرو</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان چو زیر گل اندر تذرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>چنان هم گرازان و گویان ز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>ز فرمان وز فر وز تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>رسیدند جایی کجا آب بود</p></div>
<div class="m2"><p>چو هنگامه خوردن و خواب بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>به زیر درختی فرود آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>چوچیزی بخوردند و دم بر زدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn42"><div class="m1"><p>بخفت اندران سایه بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>یکی چادر اندرکشیده به چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn43"><div class="m1"><p>هنوز این گرانمایه بیدار بود</p></div>
<div class="m2"><p>که با او به راه اندرون یار بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn44"><div class="m1"><p>نگه کرد و پیسه یکی مار دید</p></div>
<div class="m2"><p>که آن چادر از خفته اندر کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>ز سر تا به پایش ببویید سخت</p></div>
<div class="m2"><p>شد ازپیش اونرم سوی درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>چو مار سیه بر سر دار شد</p></div>
<div class="m2"><p>سر کودک از خواب بیدار شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>چو آن اژدها شورش او شنید</p></div>
<div class="m2"><p>بران شاخ باریک شد ناپدید</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>فرستاده اندر شگفتی بماند</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان برو نام یزدان بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>به دل گفت کین کودک هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>بجایی رسد در بزرگی بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>وزان بیشه پویان به راه آمدند</p></div>
<div class="m2"><p>خرامان به نزدیک شاه آمدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>فرستاده از پیش کودک برفت</p></div>
<div class="m2"><p>برتخت کسری خرامید تفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بدو گفت کای شاه نوشین‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>تویی خفته بیدار و دولت جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>برفتم ز درگاه شاها به مرو</p></div>
<div class="m2"><p>بگشتم چو اندر گلستان تذرو</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>ز فرهنگیان کودکی یافتم</p></div>
<div class="m2"><p>بیاوردم و تیز بشتافتم</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>بگفت آن سخن کزلب او شنید</p></div>
<div class="m2"><p>ز مار سیاه آن شگفتی که دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>جهاندار کسری ورا پیش خواند</p></div>
<div class="m2"><p>وزان خواب چندی سخنها براند</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>چوبشنید دانا ز نوشین روان</p></div>
<div class="m2"><p>سرش پرسخن گشت و گویا زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که در خان تو</p></div>
<div class="m2"><p>میان بتان شبستان تو</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>یکی مرد برناست کز خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>به آرایش جامه کردست زن</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>ز بیگانه پردخته کن جایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>برین رای ما تا نیابند راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>بفرمای تا پیش تو بگذرند</p></div>
<div class="m2"><p>پی خویشتن بر زمین بسپرند</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>بپرسیم زان ناسزای دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>که چون اندر آمد به بالین شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>ز بیگانه ایوانش پردخت کرد</p></div>
<div class="m2"><p>درکاخ شاهنشهی سخت کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>بتان شبستان آن شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند پر بوی و رنگ و نگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>سمن بوی خوبان با ناز و شرم</p></div>
<div class="m2"><p>همه پیش کسری برفتند نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>ندیدند ازین سان کسی در میان</p></div>
<div class="m2"><p>برآشفت کسری چو شیر ژیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>گزارنده گفت این نه اندر خورست</p></div>
<div class="m2"><p>غلامی میان زنان اندرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn68"><div class="m1"><p>شمن گفت رفتن بافزون کنید</p></div>
<div class="m2"><p>رخ از چادر شرم بیرون کنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn69"><div class="m1"><p>دگر باره بر پیش بگذاشتند</p></div>
<div class="m2"><p>همه خواب را خیره پنداشتند</p></div></div>
<div class="b" id="bn70"><div class="m1"><p>غلامی پدید آمد اندر میان</p></div>
<div class="m2"><p>به بالای سرو و بچهر کیان</p></div></div>
<div class="b" id="bn71"><div class="m1"><p>تنش لرز لرزان به کردار بید</p></div>
<div class="m2"><p>دل از جان شیرین شده نا امید</p></div></div>
<div class="b" id="bn72"><div class="m1"><p>کنیزک بدان حجره هفتاد بود</p></div>
<div class="m2"><p>که هر یک به تن سرو آزاد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn73"><div class="m1"><p>یکی دختری مهتر چاج بود</p></div>
<div class="m2"><p>به بالای سرو و ببر عاج بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn74"><div class="m1"><p>غلامی سمن پیکر و مشک‌بوی</p></div>
<div class="m2"><p>به خان پدر مهربان بد بدوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn75"><div class="m1"><p>بسان یکی بنده در پیش اوی</p></div>
<div class="m2"><p>به هر جا که رفتی بدی خویش اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn76"><div class="m1"><p>بپرسید ز و گفت کین مرد کیست</p></div>
<div class="m2"><p>کسی کو چنین بنده پرورد کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn77"><div class="m1"><p>چنین برگزیدی دلیر و جوان</p></div>
<div class="m2"><p>میان شبستان نوشین‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn78"><div class="m1"><p>چنین گفت زن کین ز من کهترست</p></div>
<div class="m2"><p>جوانست و با من ز یک مادرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn79"><div class="m1"><p>چنین جامه پوشید کز شرم شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نیارست کردن به رویش نگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn80"><div class="m1"><p>برادر گر از تو بپوشید روی</p></div>
<div class="m2"><p>ز شرم توبود آن بهانه مجوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn81"><div class="m1"><p>چو بشنید این گفته نوشین‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>شگفت آمدش کار هر دو جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn82"><div class="m1"><p>برآشفت زان پس به دژخیم گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که این هر دو در خاک باید نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn83"><div class="m1"><p>کشنده ببرد آن دو تن را دوان</p></div>
<div class="m2"><p>پس پردهٔ شاه نوشین‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn84"><div class="m1"><p>برآویختشان درشبستان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نگونسار پرخون و تن پر گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn85"><div class="m1"><p>گزارندهٔ خواب را بدره داد</p></div>
<div class="m2"><p>ز اسب وز پوشیدنی بهره داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn86"><div class="m1"><p>فرومانده از دانش او شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفتارش اندازه‌ها برگرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn87"><div class="m1"><p>نوشتند نامش به دیوان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بر موبدان نماینده راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn88"><div class="m1"><p>فروزنده شد نام بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>بدو روی بنمود گردان سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn89"><div class="m1"><p>همی روز روزش فزون بود بخت</p></div>
<div class="m2"><p>بدو شادمان بد دل شاه سخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn90"><div class="m1"><p>دل شاه کسری پر از داد بود</p></div>
<div class="m2"><p>به دانش دل ومغزش آباد بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn91"><div class="m1"><p>بدرگاه بر موبدان داشتی</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر دانشی بخردان داشتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn92"><div class="m1"><p>همیشه سخن گوی هفتاد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>به درگاه بودی بخواب و بخورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn93"><div class="m1"><p>هرانگه که پردخته گشتی ز کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز داد و دهش وز می و میگسار</p></div></div>
<div class="b" id="bn94"><div class="m1"><p>زهر موبدی نوسخن خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>دلش را بدانش بیاراستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn95"><div class="m1"><p>بدانگاه نو بود بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>سراینده وزیرک وخوب چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn96"><div class="m1"><p>چنان بدکزان موبدان و ردان</p></div>
<div class="m2"><p>ستاره شناسان و هم بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn97"><div class="m1"><p>همی دانش آموخت و اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>و زان فیلسوفان سرش برگذشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn98"><div class="m1"><p>چنان بد که بنشست روزی بخوان</p></div>
<div class="m2"><p>بفرمود کاین موبدان را بخوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn99"><div class="m1"><p>که باشند دانا و دانش پذیر</p></div>
<div class="m2"><p>سراینده و باهش و یاد گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn100"><div class="m1"><p>برفتند بیداردل موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>زهر دانشی راز جسته ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn101"><div class="m1"><p>چو نان خورده شد جام می‌خواستند</p></div>
<div class="m2"><p>به می جان روشن بیاراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بدانندگان شاه بیدار گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که دانش گشاده کنید از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn103"><div class="m1"><p>هران کس که دارد به دل دانشی</p></div>
<div class="m2"><p>بگوید مرا زو بود رامشی</p></div></div>
<div class="b" id="bn104"><div class="m1"><p>ازیشان هران کس که دانا بدند</p></div>
<div class="m2"><p>بگفتن دلیر و توانا بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn105"><div class="m1"><p>زبان برگشادند برشهریار</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بود داننده را خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn106"><div class="m1"><p>چو بوزرجمهر آن سخنها شنید</p></div>
<div class="m2"><p>بدانش نگه کردن شاه دید</p></div></div>
<div class="b" id="bn107"><div class="m1"><p>یکی آفرین کرد و بر پای خاست</p></div>
<div class="m2"><p>چنین گفت کای داور داد و راست</p></div></div>
<div class="b" id="bn108"><div class="m1"><p>زمین بنده تاج وتخت تو باد</p></div>
<div class="m2"><p>فلک روشن از روی و بخت تو باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn109"><div class="m1"><p>گر ای دون که فرمان دهی بنده را</p></div>
<div class="m2"><p>که بگشاید از بند گوینده را</p></div></div>
<div class="b" id="bn110"><div class="m1"><p>بگویم و گر چند بی‌مایه‌ام</p></div>
<div class="m2"><p>بدانش در از کمترین پایه‌ام</p></div></div>
<div class="b" id="bn111"><div class="m1"><p>نکوهش نباشد که دانا زبان</p></div>
<div class="m2"><p>گشاده کند نزد نوشین‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn112"><div class="m1"><p>نگه کرد کسری بداننده گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که دانش چرا باید اندر نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn113"><div class="m1"><p>چوان برزبان پادشاهی نمود</p></div>
<div class="m2"><p>ز گفتار او روشنایی فزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn114"><div class="m1"><p>بدو گفت روشن روان آنکسی</p></div>
<div class="m2"><p>که کوتاه گوید به معنی بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn115"><div class="m1"><p>کسی را که مغزش بود پرشتاب</p></div>
<div class="m2"><p>فراوان سخن باشد و دیر یاب</p></div></div>
<div class="b" id="bn116"><div class="m1"><p>چو گفتار بیهوده بسیار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گوی در مردمی خوارگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn117"><div class="m1"><p>هنرجوی و تیمار بیشی مخور</p></div>
<div class="m2"><p>که گیتی سپنجست و ما بر گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn118"><div class="m1"><p>همه روشنیهای تو راستیست</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاری وکژی بباید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn119"><div class="m1"><p>دل هرکسی بندهٔ آرزوست</p></div>
<div class="m2"><p>وزو هر یکی را دگرگونه خوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn120"><div class="m1"><p>سر راستی دانش ایزدست</p></div>
<div class="m2"><p>چو دانستیش زو نترسی بدست</p></div></div>
<div class="b" id="bn121"><div class="m1"><p>خردمند ودانا و روشن روان</p></div>
<div class="m2"><p>تنش زین جهانست وجان زان جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn122"><div class="m1"><p>هران کس که در کار پیشی کند</p></div>
<div class="m2"><p>همه رای وآهنگ بیشی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn123"><div class="m1"><p>بنایافت رنجه مکن خویشتن</p></div>
<div class="m2"><p>که تیمارجان باشد و رنج تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn124"><div class="m1"><p>ز نیرو بود مرد را راستی</p></div>
<div class="m2"><p>ز سستی دروغ آید وکاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn125"><div class="m1"><p>ز دانش چوجان تو را مایه نیست</p></div>
<div class="m2"><p>به از خامشی هیچ پیرایه نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn126"><div class="m1"><p>چو بردانش خویش مهرآوری</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را ز تو بگسلد داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn127"><div class="m1"><p>توانگر بود هر کرا آز نیست</p></div>
<div class="m2"><p>خنک بنده کش آز انباز نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn128"><div class="m1"><p>مدارا خرد را برادر بود</p></div>
<div class="m2"><p>خرد بر سر جان چو افسر بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn129"><div class="m1"><p>چو دانا تو را دشمن جان بود</p></div>
<div class="m2"><p>به از دوست مردی که نادان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn130"><div class="m1"><p>توانگر شد آنکس که خشنود گشت</p></div>
<div class="m2"><p>بدو آز و تیمار او سود گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn131"><div class="m1"><p>بموختن گر فروتر شوی</p></div>
<div class="m2"><p>سخن را ز دانندگان بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn132"><div class="m1"><p>به گفتار گرخیره شد رای مرد</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد کسی خیره همتای مرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn133"><div class="m1"><p>هران کس که دانش فرامش کند</p></div>
<div class="m2"><p>زبان را به گفتار خامش کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn134"><div class="m1"><p>چوداری بدست اندرون خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>زر و سیم و اسبان آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn135"><div class="m1"><p>هزینه چنان کن که بایدت کرد</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید گشاد و نباید فشرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn136"><div class="m1"><p>خردمند کز دشمنان دور گشت</p></div>
<div class="m2"><p>تن دشمن او را چو مزدور گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn137"><div class="m1"><p>چو داد تن خویشتن داد مرد</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که پیروز شد در نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn138"><div class="m1"><p>مگو آن سخن کاندرو سود نیست</p></div>
<div class="m2"><p>کزان آتشت بهره جز دود نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn139"><div class="m1"><p>میندیش ازان کان نشاید بدن</p></div>
<div class="m2"><p>نداند کس آهن به آب آژدن</p></div></div>
<div class="b" id="bn140"><div class="m1"><p>فروتن بود شه که دانا بود</p></div>
<div class="m2"><p>به دانش بزرگ و توانا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn141"><div class="m1"><p>هر آنکس که او کردهٔ کردگار</p></div>
<div class="m2"><p>بداند گذشت از بد روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn142"><div class="m1"><p>پرستیدن داور افزون کند</p></div>
<div class="m2"><p>ز دل کاوش دیو بیرون کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn143"><div class="m1"><p>بپرهیزد از هرچ ناکردنیست</p></div>
<div class="m2"><p>نیازارد آن را که نازردنیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn144"><div class="m1"><p>به یزدان گراییم فرجام کار</p></div>
<div class="m2"><p>که روزی ده اویست و پروردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn145"><div class="m1"><p>ازان خوب گفتار بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>حکیمان همه تازه کردند چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn146"><div class="m1"><p>یکی انجمن ماند اندر شگفت</p></div>
<div class="m2"><p>که مرد جوان آن بزرگی گرفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn147"><div class="m1"><p>جهاندار کسری درو خیره ماند</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز روزی دهان را بخواند</p></div></div>
<div class="b" id="bn148"><div class="m1"><p>بفرمود تا نام او سر کنند</p></div>
<div class="m2"><p>بدانگه که آغاز دفتر کنند</p></div></div>
<div class="b" id="bn149"><div class="m1"><p>میان مهان بخت بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>چو خورشید تابنده شد بر سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn150"><div class="m1"><p>ز پیش شهنشاه برخاستند</p></div>
<div class="m2"><p>برو آفرینی نو آراستند</p></div></div>
<div class="b" id="bn151"><div class="m1"><p>بپرسش گرفتند زو آنچ گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که مغز ودلش باخرد بود جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn152"><div class="m1"><p>زبان تیز بگشاد مرد جوان</p></div>
<div class="m2"><p>که پاکیزه دل بود و روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn153"><div class="m1"><p>چنین گفت کز خسرو دادگر</p></div>
<div class="m2"><p>نپیچید باید به اندیشه سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn154"><div class="m1"><p>کجا چون شبانست ما گوسفند</p></div>
<div class="m2"><p>و گر ما زمین او سپهر بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn155"><div class="m1"><p>نشاید گذشتن ز پیمان اوی</p></div>
<div class="m2"><p>نه پیچیدن از رای و فرمان اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn156"><div class="m1"><p>بشادیش باید که باشیم شاد</p></div>
<div class="m2"><p>چو داد زمانه بخواهیم داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn157"><div class="m1"><p>هنرهاش گسترده اندرجهان</p></div>
<div class="m2"><p>همه راز او داشتن درنهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn158"><div class="m1"><p>مشو با گرامیش کردن دلیر</p></div>
<div class="m2"><p>کزآتش بترسد دل نره شیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn159"><div class="m1"><p>اگر کوه فرمانش دارد سبک</p></div>
<div class="m2"><p>دلش خیره خوانیم و مغزش تنک</p></div></div>
<div class="b" id="bn160"><div class="m1"><p>همه بد ز شاهست و نیکی زشاه</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بند و چاهست و هم تاج و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn161"><div class="m1"><p>سرتاجور فر یزدان بود</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند ازو شاد وخندان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn162"><div class="m1"><p>ازآهرمنست آن کزو شاد نیست</p></div>
<div class="m2"><p>دل و مغزش از دانش آباد نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn163"><div class="m1"><p>شنیدند گفتار مرد جوان</p></div>
<div class="m2"><p>فروبست فرتوت را زو زبان</p></div></div>
<div class="b" id="bn164"><div class="m1"><p>پراگنده گشتند زان انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>پر از آفرین روز و شبشان دهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn165"><div class="m1"><p>دگر هفته روشن دل شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>همی‌بود داننده را خواستار</p></div></div>
<div class="b" id="bn166"><div class="m1"><p>دل از کار گیتی به یکسو کشید</p></div>
<div class="m2"><p>کجا خواست گفتار دانا شنید</p></div></div>
<div class="b" id="bn167"><div class="m1"><p>کسی کو سرافراز درگاه بود</p></div>
<div class="m2"><p>به دانندگی درخور شاه بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn168"><div class="m1"><p>برفتند گویندگان سخن</p></div>
<div class="m2"><p>جوان و جهاندیده مرد کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn169"><div class="m1"><p>سرافراز بوزرجمهرجوان</p></div>
<div class="m2"><p>بشد باحکیمان روشن‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn170"><div class="m1"><p>حکیمان داننده و هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>رسیدند نزدیک تخت بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn171"><div class="m1"><p>نهادند رخ سوی بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>که کسری همی زو برافروخت چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn172"><div class="m1"><p>ازیشان یکی بود فرزانه‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>بپرسید ازو از قضا و قدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn173"><div class="m1"><p>که انجام و فرجام چونین سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چه گونه‌است و این برچه آید ببن</p></div></div>
<div class="b" id="bn174"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که جوینده مرد</p></div>
<div class="m2"><p>دوان وشب و روز با کار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn175"><div class="m1"><p>بود راه روزی برو تارو تنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بجوی اندرون آب او با درنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn176"><div class="m1"><p>یکی بی هنر خفته بر تخت بخت</p></div>
<div class="m2"><p>همی گل فشاند برو بر درخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn177"><div class="m1"><p>چنینست رسم قضا و قدر</p></div>
<div class="m2"><p>ز بخشش نیابی به کوشش گذر</p></div></div>
<div class="b" id="bn178"><div class="m1"><p>جهاندار دانا و پروردگار</p></div>
<div class="m2"><p>چنین آفرید اختر روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn179"><div class="m1"><p>دگرگفت کان چیز کافزون ترست</p></div>
<div class="m2"><p>کدامست و بیشی که را در خورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn180"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کس که داننده تر</p></div>
<div class="m2"><p>به نیکی کرا دانش آید ببر</p></div></div>
<div class="b" id="bn181"><div class="m1"><p>دگرگفت کز ما چه نیکوترست</p></div>
<div class="m2"><p>ز گیتی کرانیکویی درخورست</p></div></div>
<div class="b" id="bn182"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که آهستگی</p></div>
<div class="m2"><p>کریمی وخوبی وشایستگی</p></div></div>
<div class="b" id="bn183"><div class="m1"><p>فزونتر بکردن سرخویش پست</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشد نه از بهر پاداش دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn184"><div class="m1"><p>بکوشد بجوید بگرد جهان</p></div>
<div class="m2"><p>خرامد به هنگام با همرهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn185"><div class="m1"><p>دگر گفت کاندر خردمند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>هنرچیست هنگام ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn186"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کس که آهوی خویش</p></div>
<div class="m2"><p>ببیند بگرداند آیین وکیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn187"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که در زیستن</p></div>
<div class="m2"><p>چه سازی که کمتر بود رنج تن</p></div></div>
<div class="b" id="bn188"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که گر با خرد</p></div>
<div class="m2"><p>دلش بردبارست رامش برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn189"><div class="m1"><p>بداد وستد در کند راستی</p></div>
<div class="m2"><p>ببندد در کژی و کاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn190"><div class="m1"><p>ببخشد گنه چون شود کامکار</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد سرش تیز و نا بردبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn191"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که از انجمن</p></div>
<div class="m2"><p>نگهبان کدامست برخویشتن</p></div></div>
<div class="b" id="bn192"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کو پس آرزوی</p></div>
<div class="m2"><p>نرفت از کریمی وز نیک خوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn193"><div class="m1"><p>دگر کو بسستی نشد پیش کار</p></div>
<div class="m2"><p>چو دید او فزونی بدروزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn194"><div class="m1"><p>دگرگفت کزبخشش نیک‌خوی</p></div>
<div class="m2"><p>کدامست نیکوتر از هر دو سوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn195"><div class="m1"><p>کجا در دو گیتیش بارآورد</p></div>
<div class="m2"><p>بسالی دو بارش بهارآورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn196"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کس که با خواسته</p></div>
<div class="m2"><p>ببخشش کند جانش آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn197"><div class="m1"><p>وگر بر ستاننده آرد سپاس</p></div>
<div class="m2"><p>ز بخشنده بازارگانی شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn198"><div class="m1"><p>دگر گفت کز مرد پیرایه چیست</p></div>
<div class="m2"><p>وزان نیکوییها گرانمایه چیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn199"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که بخشنده مرد</p></div>
<div class="m2"><p>کجا نیکویی با سزاوار کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn200"><div class="m1"><p>ببالد به کردار سرو بلند</p></div>
<div class="m2"><p>چو بالید هرگز نباشد نژند</p></div></div>
<div class="b" id="bn201"><div class="m1"><p>وگر ناسزا را بسایی به مشک</p></div>
<div class="m2"><p>نبوید نروید گل از خار خشک</p></div></div>
<div class="b" id="bn202"><div class="m1"><p>سخن پرسی از گنگ گر مرد کر</p></div>
<div class="m2"><p>به بار آید ورای ناید ببر</p></div></div>
<div class="b" id="bn203"><div class="m1"><p>یکی گفت کاندر سرای سپنج</p></div>
<div class="m2"><p>نباشد خردمند بی‌درد و رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn204"><div class="m1"><p>چه سازیم تا نام نیک آوریم</p></div>
<div class="m2"><p>درآغاز فرجام نیک آوریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn205"><div class="m1"><p>بدو گفت شو دور باش از گناه</p></div>
<div class="m2"><p>جهان را همه چون تن خویش خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn206"><div class="m1"><p>هران چیزکانت نیاید پسند</p></div>
<div class="m2"><p>تن دوست و دشمن دران برمبند</p></div></div>
<div class="b" id="bn207"><div class="m1"><p>دگرگفت کوشش ز اندازه بیش</p></div>
<div class="m2"><p>چه گویی کزین دوکدامست پیش</p></div></div>
<div class="b" id="bn208"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که اندر خرد</p></div>
<div class="m2"><p>جز اندیشه چیزی نه اندر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn209"><div class="m1"><p>بکوشی چو در پیش کار آیدت</p></div>
<div class="m2"><p>چوخواهی که رنجی به بار آیدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn210"><div class="m1"><p>سزای ستایش دگر گفت کیست</p></div>
<div class="m2"><p>اگر برنکوهیده باید گریست</p></div></div>
<div class="b" id="bn211"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کو به یزدان پاک</p></div>
<div class="m2"><p>فزون دارد امید و هم بیم و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn212"><div class="m1"><p>دگر گفت کای مرد روشن‌خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ز گردون چه بر سر همی‌بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn213"><div class="m1"><p>کدامست خوشتر مرا روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>ازین برشده چرخ ناپایدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn214"><div class="m1"><p>سخن گوی پاسخ چنین داد باز</p></div>
<div class="m2"><p>که هرکس که گشت ایمن و بی‌نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn215"><div class="m1"><p>به خوبی زمانه ورا داد داد</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر نگیری جز از داد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn216"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که دانش کدام</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی که باشیم زو شادکام</p></div></div>
<div class="b" id="bn217"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کو بود بردبار</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک اومرد بی‌شرم خوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn218"><div class="m1"><p>دگر گفت کان کو نجوید گزند</p></div>
<div class="m2"><p>ز خوها کدامش بود سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn219"><div class="m1"><p>بگفت آنک مغزش نجوشد زخشم</p></div>
<div class="m2"><p>بخوابد بخشم از گنهکار چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn220"><div class="m1"><p>دگر گفت کان چیست ای هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>که آید خردمند را آن پسند</p></div></div>
<div class="b" id="bn221"><div class="m1"><p>چنین گفت کان کو بود پر خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد غم آن کزو بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn222"><div class="m1"><p>وگر ارجمندی سپارد به خاک</p></div>
<div class="m2"><p>نبندد دل اندر غم و درد پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn223"><div class="m1"><p>دگر کو ز نادیدنیها امید</p></div>
<div class="m2"><p>چنان بگسلد دل چو از باد بید</p></div></div>
<div class="b" id="bn224"><div class="m1"><p>دگر گفت بد چیست بر پادشای</p></div>
<div class="m2"><p>کزو تیره گردد دل پارسای</p></div></div>
<div class="b" id="bn225"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که بر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند گوید که آهو چهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn226"><div class="m1"><p>یکی آنک ترسد ز دشمن به جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>و دیگر که دارد دل از بخش تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn227"><div class="m1"><p>دگر آنک رای خردمند مرد</p></div>
<div class="m2"><p>به یک سو نهد روز ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn228"><div class="m1"><p>چهارم که باشد سرش پرشتاب</p></div>
<div class="m2"><p>نجوید به کار اندر آرام و خواب</p></div></div>
<div class="b" id="bn229"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که بی عیب کیست</p></div>
<div class="m2"><p>نکوهیدن آزادگان را بچیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn230"><div class="m1"><p>چنین گفت کین رابه بخشیم راست</p></div>
<div class="m2"><p>که جان وخرد درسخن پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn231"><div class="m1"><p>گرانمایگان را فسون و دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>به کژی و بیداد جستن فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn232"><div class="m1"><p>میانه بو د مرد کنداوری</p></div>
<div class="m2"><p>نکوهشگر و سر پر از داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn233"><div class="m1"><p>منش پستی وکام برپادشا</p></div>
<div class="m2"><p>به بیهوده خستن دل پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn234"><div class="m1"><p>زبان راندن و دیده بی‌آب شرم</p></div>
<div class="m2"><p>گزیدن خروش اندر آواز نرم</p></div></div>
<div class="b" id="bn235"><div class="m1"><p>خردمند مردم که دارد روا</p></div>
<div class="m2"><p>خرد دور کردن ز بهر هوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn236"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر یکی هوشمند</p></div>
<div class="m2"><p>که اندرجهان چیست آن بی‌گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn237"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ او کز نخست</p></div>
<div class="m2"><p>درپاک یزدان بدانست وجست</p></div></div>
<div class="b" id="bn238"><div class="m1"><p>کزویت سپاس و بدویت پناه</p></div>
<div class="m2"><p>خداوند روز و شب و هور و ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn239"><div class="m1"><p>دل خویش راآشکار و نهان</p></div>
<div class="m2"><p>سپردن به فرمان شاه جهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn240"><div class="m1"><p>تن خویشتن پروریدن به ناز</p></div>
<div class="m2"><p>برو سخت بستن در رنج وآز</p></div></div>
<div class="b" id="bn241"><div class="m1"><p>نگه داشتن مردم خویش را</p></div>
<div class="m2"><p>گسستن تن از رنج درویش را</p></div></div>
<div class="b" id="bn242"><div class="m1"><p>سپردن به فرهنگ فرزند خرد</p></div>
<div class="m2"><p>که گیتی بنادان نشاید سپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn243"><div class="m1"><p>چوفرمان پذیرنده باشد پسر</p></div>
<div class="m2"><p>نوازنده باید که باشد پدر</p></div></div>
<div class="b" id="bn244"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که فرزند راست</p></div>
<div class="m2"><p>به نزد پدر جایگاهش کجاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn245"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که نزد پدر</p></div>
<div class="m2"><p>گرامی چوجانست فرخ پسر</p></div></div>
<div class="b" id="bn246"><div class="m1"><p>پس ازمرگ نامش بماند به جای</p></div>
<div class="m2"><p>ازیرا پسرخواندش رهنمای</p></div></div>
<div class="b" id="bn247"><div class="m1"><p>بپرسید دیگر که ازخواسته</p></div>
<div class="m2"><p>که دانی که دارد دل آراسته</p></div></div>
<div class="b" id="bn248"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که مردم به چیز</p></div>
<div class="m2"><p>گرامیست وز چیز خوارست نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn249"><div class="m1"><p>نخست آنکه یابی بدو آرزوی</p></div>
<div class="m2"><p>ز هستیش پیدا کنی نیک‌خوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn250"><div class="m1"><p>وگر چون بباید نیاری به کار</p></div>
<div class="m2"><p>همان سنگ وهم گوهر شاهوار</p></div></div>
<div class="b" id="bn251"><div class="m1"><p>دگر گفت با تاج و نام بلند</p></div>
<div class="m2"><p>کرا خوانی از خسروان سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn252"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ کزان شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که ایمن بود مرد پرهیزکار</p></div></div>
<div class="b" id="bn253"><div class="m1"><p>وز آواز او بدهراسان بود</p></div>
<div class="m2"><p>زمین زیر تختش تن آسان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn254"><div class="m1"><p>دگر گفت مردم توانگر بچیست</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی پر از رنج و درویش کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn255"><div class="m1"><p>چنین گفت آنکس که هستش بسند</p></div>
<div class="m2"><p>ببخش خداوند چرخ بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn256"><div class="m1"><p>کسی را کجا بخت انباز نیست</p></div>
<div class="m2"><p>بدی در جهان بتر از آز نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn257"><div class="m1"><p>ازو نامداران فروماندند</p></div>
<div class="m2"><p>همه همزبان آفرین خواندند</p></div></div>
<div class="b" id="bn258"><div class="m1"><p>چو یک هفته بگذشت هشتم پگاه</p></div>
<div class="m2"><p>نشست از بر تخت پیروز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn259"><div class="m1"><p>بخواند آنکسی راکه دانا بدند</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار ودانش توانا بدند</p></div></div>
<div class="b" id="bn260"><div class="m1"><p>بگفتند هرگونه‌ای هرکسی</p></div>
<div class="m2"><p>همانا پسندش نیامد بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn261"><div class="m1"><p>چنین گفت کسری به بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>که از چادر شرم بگشای چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn262"><div class="m1"><p>سخن گوی دانا زبان برگشاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز هرگونه دانش همی‌کرد یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn263"><div class="m1"><p>نخست آفرین کرد بر شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>که پیروز بادا سر تاجدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn264"><div class="m1"><p>دگر گفت مردم نگردد بلند</p></div>
<div class="m2"><p>مگر سر بپیچد ز راه گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn265"><div class="m1"><p>چو باید که دانش بیفزایدت</p></div>
<div class="m2"><p>سخن یافتن را خرد بایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn266"><div class="m1"><p>در نام جستن دلیری بود</p></div>
<div class="m2"><p>زمانه ز بد دل به سیری بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn267"><div class="m1"><p>وگر تخت جویی هنر بایدت</p></div>
<div class="m2"><p>چوسبزی بود شاخ و بر بایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn268"><div class="m1"><p>چوپرسند پرسندگان از هنر</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید که پاسخ دهیم ازگهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn269"><div class="m1"><p>گهر بی‌هنر ناپسندست وخوار</p></div>
<div class="m2"><p>برین داستان زد یکی هوشیار</p></div></div>
<div class="b" id="bn270"><div class="m1"><p>که گر گل نبوید به رنگش مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>کز آتش بروید مگر آب جوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn271"><div class="m1"><p>توانگر به بخشش بود شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>به گنج نهفته نه‌ای پایدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn272"><div class="m1"><p>به گفتار خوب ار هنر خواستی</p></div>
<div class="m2"><p>به کردار پیدا کند راستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn273"><div class="m1"><p>فروتر بود هرک دارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>سپهرش همی درخرد پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn274"><div class="m1"><p>چنین هم بود مردم شاد دل</p></div>
<div class="m2"><p>ز کژیش خون گردد آزاد دل</p></div></div>
<div class="b" id="bn275"><div class="m1"><p>خرد درجهان چون درخت وفاست</p></div>
<div class="m2"><p>وزو بار جستن دل پادشاست</p></div></div>
<div class="b" id="bn276"><div class="m1"><p>چوخرسند باشی تن آسان شوی</p></div>
<div class="m2"><p>چو آز آوری زو هراسان شوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn277"><div class="m1"><p>مکن نیک مردی به جای کسی</p></div>
<div class="m2"><p>که پاداش نیکی نیابی بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn278"><div class="m1"><p>گشاده دلانرا بود بخت یار</p></div>
<div class="m2"><p>انوشه کسی کو بود بردبار</p></div></div>
<div class="b" id="bn279"><div class="m1"><p>هران کس که جوید همی برتری</p></div>
<div class="m2"><p>هنرها بباید بدین داوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn280"><div class="m1"><p>یکی رای وفرهنگ باید نخست</p></div>
<div class="m2"><p>دوم آزمایش بباید درست</p></div></div>
<div class="b" id="bn281"><div class="m1"><p>سیوم یار باید بهنگام کار</p></div>
<div class="m2"><p>ز نیک وز بد برگرفتن شمار</p></div></div>
<div class="b" id="bn282"><div class="m1"><p>چهارم که مانی بجا کام را</p></div>
<div class="m2"><p>ببینی ز آغاز فرجام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn283"><div class="m1"><p>به پنجم اگر زورمندی بود</p></div>
<div class="m2"><p>به تن کوشش آری بلندی بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn284"><div class="m1"><p>وزین هر دری جفت گردد سخن</p></div>
<div class="m2"><p>هنرخیره بی‌آزمایش مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn285"><div class="m1"><p>ازان پس چو یارت بود نیکساز</p></div>
<div class="m2"><p>بروبر به هنگامت آید نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn286"><div class="m1"><p>چو کوشش نباشد تن زورمند</p></div>
<div class="m2"><p>نیارد سر آرزوها ببند</p></div></div>
<div class="b" id="bn287"><div class="m1"><p>چو کوشش ز اندازه اندر گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که کوشنده نومید گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn288"><div class="m1"><p>خوی مرد دانا بگوییم پنج</p></div>
<div class="m2"><p>کزان عادت او خود نباشد به رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn289"><div class="m1"><p>چونادان عادت کند هفت چیز</p></div>
<div class="m2"><p>ز وان هفت چیز به رنج‌ست نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn290"><div class="m1"><p>نخست آنک هرکس که دارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد غم آن کزو بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn291"><div class="m1"><p>نه شادان کند دل بنایافته</p></div>
<div class="m2"><p>نه گر بگذرد زو شود تافته</p></div></div>
<div class="b" id="bn292"><div class="m1"><p>چو از رنج وز بد تن آسان شود</p></div>
<div class="m2"><p>ز نابودنیها هراسان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn293"><div class="m1"><p>چو سختیش پیش آید از هر شمار</p></div>
<div class="m2"><p>شود پیش و سستی نیارد به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn294"><div class="m1"><p>ز نادان که گفتیم هفتست راه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی آنک خشم آورد بی‌گناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn295"><div class="m1"><p>گشاده کند گنج بر ناسزای</p></div>
<div class="m2"><p>نه زو مزد یابد بهر دو سرای</p></div></div>
<div class="b" id="bn296"><div class="m1"><p>سه دیگر به یزدان بود ناسپاس</p></div>
<div class="m2"><p>تن خویش را در نهان ناشناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn297"><div class="m1"><p>چهارم که با هر کسی راز خویش</p></div>
<div class="m2"><p>بگوید برافرازد آواز خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn298"><div class="m1"><p>به پنجم به گفتار ناسودمند</p></div>
<div class="m2"><p>تن خویش دارد بدرد و گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn299"><div class="m1"><p>ششم گردد ایمن ز نا استوار</p></div>
<div class="m2"><p>همی پرنیان جوید از خار بار</p></div></div>
<div class="b" id="bn300"><div class="m1"><p>به هفتم که بستیهد اندر دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>به بی‌شرمی اندر بجوید فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn301"><div class="m1"><p>چنان دان توای شهریار بلند</p></div>
<div class="m2"><p>که از وی نبیند کسی جز گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn302"><div class="m1"><p>چو بر انجمن مرد خامش بود</p></div>
<div class="m2"><p>ازان خامشی دل به رامش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn303"><div class="m1"><p>سپردن به دانای داننده گوش</p></div>
<div class="m2"><p>به تن توشه یابد به دل رای وهوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn304"><div class="m1"><p>شنیده سخنها فرامش مکن</p></div>
<div class="m2"><p>که تاجست برتخت شاهی سخن</p></div></div>
<div class="b" id="bn305"><div class="m1"><p>چوخواهی که دانسته آید به بر</p></div>
<div class="m2"><p>به گفتار بگشای بند از هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn306"><div class="m1"><p>چوگسترد خواهی به هر جای نام</p></div>
<div class="m2"><p>زبان برکشی همچو تیغ از نیام</p></div></div>
<div class="b" id="bn307"><div class="m1"><p>چو بامرد دانات باشد نشست</p></div>
<div class="m2"><p>زبردست گردد سر زیر دست</p></div></div>
<div class="b" id="bn308"><div class="m1"><p>ز دانش بود جان و دل را فروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نگر تا نگردی به گرد دروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn309"><div class="m1"><p>سخنگوی چون بر گشاید سخن</p></div>
<div class="m2"><p>بمان تا بگوید تو تندی مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn310"><div class="m1"><p>زبان را چو با دل بود راستی</p></div>
<div class="m2"><p>ببندد ز هر سو درکاستی</p></div></div>
<div class="b" id="bn311"><div class="m1"><p>ز بیکار گویان تو دانا شوی</p></div>
<div class="m2"><p>نگویی ازان سان کزو بشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn312"><div class="m1"><p>ز دانش دربی‌نیازی مجوی</p></div>
<div class="m2"><p>و گر چند ازو سخنی آید بروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn313"><div class="m1"><p>همیشه دل شاه نوشین‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>مبادا ز آموختن ناتوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn314"><div class="m1"><p>بپرسید پس موبد تیز مغز</p></div>
<div class="m2"><p>که اندر جهان چیست کردار نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn315"><div class="m1"><p>کجا مرد را روشنایی دهد</p></div>
<div class="m2"><p>ز رنج زمانه رهایی دهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn316"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که هر کو خرد</p></div>
<div class="m2"><p>بیابد ز هر دو جهان بر خورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn317"><div class="m1"><p>بدو گفت گرنیستش بخردی</p></div>
<div class="m2"><p>خرد خلعتی روشنست ایزدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn318"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که دانش بهست</p></div>
<div class="m2"><p>چو دانا بود برمهان برمهست</p></div></div>
<div class="b" id="bn319"><div class="m1"><p>بدو گفت گر راه دانش نجست</p></div>
<div class="m2"><p>بدین آب هرگز روان را نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn320"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که از مرد گرد</p></div>
<div class="m2"><p>سرخویش را خوار باید شمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn321"><div class="m1"><p>اگر تاو دارد به روز نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>سر بدسگال اندر آرد بگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn322"><div class="m1"><p>گرامی بود بر دل پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>بود جاودان شاد و فرمانروا</p></div></div>
<div class="b" id="bn323"><div class="m1"><p>بدو گفت گرنیستش بهره زین</p></div>
<div class="m2"><p>ندارد پژوهیدن آیین و دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn324"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که آن به که مرگ</p></div>
<div class="m2"><p>نهد بر سر او یکی تیره ترگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn325"><div class="m1"><p>دگر گفت کزبار آن میوه دار</p></div>
<div class="m2"><p>که دانا بکارد به باغ بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn326"><div class="m1"><p>چه سازیم تاهرکسی برخوریم</p></div>
<div class="m2"><p>وگر سایهٔ او به پی بسپریم</p></div></div>
<div class="b" id="bn327"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که هر کو زبان</p></div>
<div class="m2"><p>ز بد بسته دارد نرنجد روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn328"><div class="m1"><p>کسی را ندرد به گفتار پوست</p></div>
<div class="m2"><p>بود بر دل انجمن نیز دوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn329"><div class="m1"><p>همه کار دشوارش آسان شود</p></div>
<div class="m2"><p>ورا دشمن ودوست یکسان شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn330"><div class="m1"><p>دگر گفت کان کو ز راه گزند</p></div>
<div class="m2"><p>بگردد بزرگست و هم ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn331"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که کردار بد</p></div>
<div class="m2"><p>بسان درختیست با بار بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn332"><div class="m1"><p>اگر نرم گوید زبان کسی</p></div>
<div class="m2"><p>درشتی به گوشش نیاید بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn333"><div class="m1"><p>بدان کز زبانست گوشش به رنج</p></div>
<div class="m2"><p>چو رنجش نجویی سخن را بسنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn334"><div class="m1"><p>همان کم سخن مرد خسروپرست</p></div>
<div class="m2"><p>جز از پیش گاهش نشاید نشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn335"><div class="m1"><p>دگر از بدیهای نا آمده</p></div>
<div class="m2"><p>گریزد چو از دام مرغ و دده</p></div></div>
<div class="b" id="bn336"><div class="m1"><p>سه دیگر که بر بد توانا بود</p></div>
<div class="m2"><p>بپرهیزد ار ویژه دانا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn337"><div class="m1"><p>نیازد به کاری که ناکردنیست</p></div>
<div class="m2"><p>نیازارد آن را که نازردنیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn338"><div class="m1"><p>نماند که نیکی برو بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>پی روز نا آمده نشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn339"><div class="m1"><p>بدشمن ز نخچیر آژیرتر</p></div>
<div class="m2"><p>برو دوست همواره چون تیر و پر</p></div></div>
<div class="b" id="bn340"><div class="m1"><p>ز شادی که فرجام او غم بود</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند را ارز وی کم بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn341"><div class="m1"><p>تن آسانی و کاهلی دور کن</p></div>
<div class="m2"><p>بکوش وز رنج تنت سور کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn342"><div class="m1"><p>که ایدر تو را سود بی‌رنج نیست</p></div>
<div class="m2"><p>چنان هم که بی‌پاسبان گنج نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn343"><div class="m1"><p>ازین باره گفتار بسیار گشت</p></div>
<div class="m2"><p>دل مردم خفته بیدار گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn344"><div class="m1"><p>جهان زنده باد به نوشین‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه جهاندار و دولت جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn345"><div class="m1"><p>برو خواندند آفرین موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>کنارنگ و بیداردل بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn346"><div class="m1"><p>ستودند شاه جهان را بسی</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند با خرمی هرکسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn347"><div class="m1"><p>دوهفته برین نیز بگذشت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بپردخت روزی ز کاری سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn348"><div class="m1"><p>بفرمود تا موبدان و ردان</p></div>
<div class="m2"><p>به ایوان خرامند با بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn349"><div class="m1"><p>بپرسید شاه ازبن و از نژاد</p></div>
<div class="m2"><p>ز تیزی و آرام و فرهنگ و داد</p></div></div>
<div class="b" id="bn350"><div class="m1"><p>ز شاهی وز داد کنداوران</p></div>
<div class="m2"><p>ز آغاز وفرجام نیک اختران</p></div></div>
<div class="b" id="bn351"><div class="m1"><p>سخن کرد زین موبدان خواستار</p></div>
<div class="m2"><p>به پرسش گرفت آنچ آید به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn352"><div class="m1"><p>به بوزرجمهر آن زمان شاه گفت</p></div>
<div class="m2"><p>که رخشنده گوهر برآر از نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn353"><div class="m1"><p>یکی آفرین کرد بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای شاه روشن‌دل و خوب‌چهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn354"><div class="m1"><p>چنان دان که اندر جهان نیز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>یکی چون تو ننهاد برسرکلاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn355"><div class="m1"><p>به داد و به دانش به تاج و به تخت</p></div>
<div class="m2"><p>به فر و به چهر و برای و به بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn356"><div class="m1"><p>چوپرهیزکاری کند شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>چه نیکوست پرهیز با تاجدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn357"><div class="m1"><p>ز یزدان بترسد گه داوری</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد به میل و بکنداوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn358"><div class="m1"><p>خرد راکند پادشا بر هوا</p></div>
<div class="m2"><p>بدانگه که خشم آورد پادشا</p></div></div>
<div class="b" id="bn359"><div class="m1"><p>نباید که اندیشهٔ شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بود جز پسندیدهٔ کردگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn360"><div class="m1"><p>ز یزدان شناسد همه خوب و زشت</p></div>
<div class="m2"><p>به پاداش نیکی بجوید بهشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn361"><div class="m1"><p>زبان راست گوی و دل آزرم‌جوی</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه جهان را بدو آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn362"><div class="m1"><p>هران کس که باشد ورا رای‌زن</p></div>
<div class="m2"><p>سبک باشد اندر دل انجمن</p></div></div>
<div class="b" id="bn363"><div class="m1"><p>سخن گوی وروشن دل و دادده</p></div>
<div class="m2"><p>کهان را بکه دارد و مه به مه</p></div></div>
<div class="b" id="bn364"><div class="m1"><p>کسی کو بود شاه را زیر دست</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که یابد به جائی شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn365"><div class="m1"><p>بدانگه شد تاج خسرو بلند</p></div>
<div class="m2"><p>که دانا بود نزد او ارجمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn366"><div class="m1"><p>نگه داشتن کار درگاه را</p></div>
<div class="m2"><p>به زهر آژدن کام بدخواه را</p></div></div>
<div class="b" id="bn367"><div class="m1"><p>چو دارد ز هر دانشی آگهی</p></div>
<div class="m2"><p>بماند جهاندار با فرهی</p></div></div>
<div class="b" id="bn368"><div class="m1"><p>نباید که خسبد کسی دردمند</p></div>
<div class="m2"><p>که آید مگر شاه را زو گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn369"><div class="m1"><p>کسی کو به بادافره اندرخورست</p></div>
<div class="m2"><p>کجا بدنژادست و بد گوهرست</p></div></div>
<div class="b" id="bn370"><div class="m1"><p>کند شاه دور از میان گروه</p></div>
<div class="m2"><p>بی‌آزار تا زو نگردد ستوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn371"><div class="m1"><p>هران کس که باشد به زندان شاه</p></div>
<div class="m2"><p>گنهکار گر مردم بیگناه</p></div></div>
<div class="b" id="bn372"><div class="m1"><p>به فرمان یزدان بباید گشاد</p></div>
<div class="m2"><p>بزند و باست آنچ کردست یاد</p></div></div>
<div class="b" id="bn373"><div class="m1"><p>سپهبد به فرهنگ دارد سپاه</p></div>
<div class="m2"><p>براساید از درد فریادخواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn374"><div class="m1"><p>چو آژیر باشی ز دشمن برای</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیش را دل برآید ز جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn375"><div class="m1"><p>همه رخنهٔ پادشاهی بمرد</p></div>
<div class="m2"><p>بداری به هنگام پیش از نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn376"><div class="m1"><p>به چیزی که گردد نکوهیده شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نکوهش بود نیز با فر و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn377"><div class="m1"><p>ازو دور گشتن به رغم هوا</p></div>
<div class="m2"><p>خرد را بران رای کردن گوا</p></div></div>
<div class="b" id="bn378"><div class="m1"><p>فزودن به فرزند برمهر خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چو در آب دیدن بود چهر خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn379"><div class="m1"><p>ز فرهنگ وز دانش آموختن</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر دلت یابد افروختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn380"><div class="m1"><p>گشادن برو بر در گنج خویش</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که یادآورد رنج خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn381"><div class="m1"><p>هرانگه که یازد ببد کار دست</p></div>
<div class="m2"><p>دل شاه بچه نباید شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn382"><div class="m1"><p>چو بر بد کنش دست گردد دراز</p></div>
<div class="m2"><p>به خون جز به فرمان یزدان میاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn383"><div class="m1"><p>و گر دشمنی یابی اندر دلش</p></div>
<div class="m2"><p>چو خوباشد از بوستان بگسلش</p></div></div>
<div class="b" id="bn384"><div class="m1"><p>که گر دیر ماند بنیرو شود</p></div>
<div class="m2"><p>وزو باغ شاهی پرآهو شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn385"><div class="m1"><p>چوباشد جهانجوی با فر و هوش</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که دارد به بدگوی گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn386"><div class="m1"><p>ز دستور بد گوهر و گفت بد</p></div>
<div class="m2"><p>تباهی به دیهیم شاهی رسد</p></div></div>
<div class="b" id="bn387"><div class="m1"><p>نباید شنیدن ز نادان سخن</p></div>
<div class="m2"><p>چو بد گوید از داد فرمان مکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn388"><div class="m1"><p>همه راستی باید آراستن</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که دیو آورد کاستن</p></div></div>
<div class="b" id="bn389"><div class="m1"><p>چواین گفتها بشنود پارسا</p></div>
<div class="m2"><p>خرد راکند بر دلش پادشا</p></div></div>
<div class="b" id="bn390"><div class="m1"><p>کند آفرین تاج برشهریار</p></div>
<div class="m2"><p>شود تخت شاهی برو پایدار</p></div></div>
<div class="b" id="bn391"><div class="m1"><p>بنازد بدو تاج شاهی و تخت</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیش نومید گردد زبخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn392"><div class="m1"><p>چو برگردد این چرخ ناپایدار</p></div>
<div class="m2"><p>ازو نام نیکو بود یادگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn393"><div class="m1"><p>بماناد تا روز باشد جوان</p></div>
<div class="m2"><p>هنر یافته جان نوشین‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn394"><div class="m1"><p>ز گفتار او انجمن خیره شد</p></div>
<div class="m2"><p>همه رای دانندگان تیره شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn395"><div class="m1"><p>چو نوشین‌روان آن سخنها شنود</p></div>
<div class="m2"><p>به روزیش چندانک بد برفزود</p></div></div>
<div class="b" id="bn396"><div class="m1"><p>وزان پندها دیده پر آب کرد</p></div>
<div class="m2"><p>دهانش پر از در خوشاب کرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn397"><div class="m1"><p>یکی انجمن لب پر از آفرین</p></div>
<div class="m2"><p>برفتند ز ایوان شاه زمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn398"><div class="m1"><p>برین نیز بگذشت یک هفته روز</p></div>
<div class="m2"><p>بهشتم چو بفروخت گیتی‌فروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn399"><div class="m1"><p>بیانداخت آن چادر لاژورد</p></div>
<div class="m2"><p>بیاراست گیتی به دیبای زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn400"><div class="m1"><p>شهنشاه بنشست با موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندیده و کار کرده ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn401"><div class="m1"><p>سرموبد موبدان اردشیر</p></div>
<div class="m2"><p>چو شاپور وچون یزدگرد دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn402"><div class="m1"><p>ستاره شناسان و جویندگان</p></div>
<div class="m2"><p>خردمند و بیدار گویندگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn403"><div class="m1"><p>سراینده بوزرجمهر جوان</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد برشاه نوشین‌روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn404"><div class="m1"><p>بدانندگان گفت شاه جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که باکیست این دانش اندر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn405"><div class="m1"><p>کزو دین یزدان به نیرو شود</p></div>
<div class="m2"><p>همان تخت شاهی بی‌آهو شود</p></div></div>
<div class="b" id="bn406"><div class="m1"><p>چوبشنید زو موبد موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>زبان برگشاد از میان ردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn407"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که از داد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>درفشان شود فر دیهیم و گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn408"><div class="m1"><p>چو با داد بگشاید از گنج بند</p></div>
<div class="m2"><p>بماند پس از مرگ نامش بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn409"><div class="m1"><p>دگر کو بشوید زبان از دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نجوید به کژی ز گیتی فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn410"><div class="m1"><p>سپهبد چو با داد و بخشایشست</p></div>
<div class="m2"><p>ز تاجش زمانه پرآسایشست</p></div></div>
<div class="b" id="bn411"><div class="m1"><p>و دیگر که از کهتر پرگناه</p></div>
<div class="m2"><p>چو پوزش کند باز بخشدش شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn412"><div class="m1"><p>به پنجم جهاندار نیکوسخن</p></div>
<div class="m2"><p>که نامش نگردد به گیتی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn413"><div class="m1"><p>همه راست گوید سخن کم وبیش</p></div>
<div class="m2"><p>نگردد بهر کار ز آیین خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn414"><div class="m1"><p>ششم بر پرستندهٔ تخت خویش</p></div>
<div class="m2"><p>چنان مهر دارد که بر بخت خویش</p></div></div>
<div class="b" id="bn415"><div class="m1"><p>به هفتم سخن هرک دانا بود</p></div>
<div class="m2"><p>زبانش بگفتن توانا بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn416"><div class="m1"><p>نگردد دلش سیر ز آموختن</p></div>
<div class="m2"><p>از اندیشگان مغز را سوختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn417"><div class="m1"><p>به آزادیست ازخرد هرکسی</p></div>
<div class="m2"><p>چنانچون ببالد ز اختر بسی</p></div></div>
<div class="b" id="bn418"><div class="m1"><p>دلت مگسل ای شاه راد از خرد</p></div>
<div class="m2"><p>خرد نام و فرجام را پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn419"><div class="m1"><p>منش پست وکم دانش آنکس که گفت</p></div>
<div class="m2"><p>کنم کم ز گیتی کسی نیست جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn420"><div class="m1"><p>چنین گفت پس یزدگرد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>که ای شاه دانا و دانش‌پذیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn421"><div class="m1"><p>ابرشاه زشتست خون ریختن</p></div>
<div class="m2"><p>به اندک سخن دل برآهیختن</p></div></div>
<div class="b" id="bn422"><div class="m1"><p>همان چون سبک سر بود شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>بداندیش دست اندآرد به کار</p></div></div>
<div class="b" id="bn423"><div class="m1"><p>همان با خردمند گیرد ستیز</p></div>
<div class="m2"><p>کند دل ز نادانی خویش تیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn424"><div class="m1"><p>دل شاه گیتی چو پر آز گشت</p></div>
<div class="m2"><p>روان ورا دیو انباز گشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn425"><div class="m1"><p>و رایدون که حاکم بود تیزمغز</p></div>
<div class="m2"><p>نیاید ز گفتار او کار نغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn426"><div class="m1"><p>دگر کارزاری که هنگام جنگ</p></div>
<div class="m2"><p>بترسد ز جان و نترسد ز ننگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn427"><div class="m1"><p>توانگر که باشد دلش تنگ و زفت</p></div>
<div class="m2"><p>شکم زمین بهتر او را نهفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn428"><div class="m1"><p>چو بر مرد درویش کنداوری</p></div>
<div class="m2"><p>نه کهتر نه زیبندهٔ مهتری</p></div></div>
<div class="b" id="bn429"><div class="m1"><p>چوکژی کند پیر ناخوش بود</p></div>
<div class="m2"><p>پس ازمرگ جانش پرآتش بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn430"><div class="m1"><p>چو کاهل بود مرد برنا به کار</p></div>
<div class="m2"><p>ازو سیر گردد دل روزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn431"><div class="m1"><p>نماند ز نا تندرستی جوان</p></div>
<div class="m2"><p>مبادش توان و مبادش روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn432"><div class="m1"><p>چو بوزرجمهر این سخنهای نغز</p></div>
<div class="m2"><p>شنید و بدانش بیاراست مغز</p></div></div>
<div class="b" id="bn433"><div class="m1"><p>چنین گفت باشاه خورشید چهر</p></div>
<div class="m2"><p>که بادا به کام تو روشن سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn434"><div class="m1"><p>چنان دان که هرکس که دارد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>بدانش روان را همی‌پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn435"><div class="m1"><p>نکوهیده ده کار بر ده گروه</p></div>
<div class="m2"><p>نکوهیده‌تر نزد دانش پژوه</p></div></div>
<div class="b" id="bn436"><div class="m1"><p>یکی آنک حاکم بود با دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>نگیرد بر مرد دانا فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn437"><div class="m1"><p>سپهبد که باشد نگهبان گنج</p></div>
<div class="m2"><p>سپاهی که او سر بپیچد ز رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn438"><div class="m1"><p>دگر دانشومند کو از بزه</p></div>
<div class="m2"><p>نترسد چو چیزی بود بامزه</p></div></div>
<div class="b" id="bn439"><div class="m1"><p>پزشکی که باشد به تن دردمند</p></div>
<div class="m2"><p>ز بیمار چون باز دارد گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn440"><div class="m1"><p>چو درویش مردم که نازد به چیز</p></div>
<div class="m2"><p>که آن چیز گفتن نیرزد به نیز</p></div></div>
<div class="b" id="bn441"><div class="m1"><p>همان سفله کز هر کس آرام و خواب</p></div>
<div class="m2"><p>ز دریا دریغ آیدش روشن آب</p></div></div>
<div class="b" id="bn442"><div class="m1"><p>وگرباد نوشین بتو برجهد</p></div>
<div class="m2"><p>سپاسی ازان برسرت برنهد</p></div></div>
<div class="b" id="bn443"><div class="m1"><p>بهفتم خردمند کاید به خشم</p></div>
<div class="m2"><p>به چیز کسان برگمارد دو چشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn444"><div class="m1"><p>بهشتم به نادان نماینده راه</p></div>
<div class="m2"><p>سپردن به کاهل کسی کارگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn445"><div class="m1"><p>همان بیخرد کو نیابد خرد</p></div>
<div class="m2"><p>پشیمان شود هم ز گفتار بد</p></div></div>
<div class="b" id="bn446"><div class="m1"><p>دل مردم بیخرد به آرزوی</p></div>
<div class="m2"><p>برین گونه آویزد ای نیک‌خوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn447"><div class="m1"><p>چوآتش که گوگرد یابد خورش</p></div>
<div class="m2"><p>گرش درنیستان بود پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn448"><div class="m1"><p>دل شاه نوشین‌روان زنده باد</p></div>
<div class="m2"><p>سران جهان پیش او بنده باد</p></div></div>
<div class="b" id="bn449"><div class="m1"><p>برین نیزبگذشت یک هفته ماه</p></div>
<div class="m2"><p>نشست از بر تخت پیروز شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn450"><div class="m1"><p>به یک دست موبد که بودش وزیر</p></div>
<div class="m2"><p>بدست دگر یزدگرد دبیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn451"><div class="m1"><p>همان گرد بر گرد او موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گو چو بوزرجمهر جوان</p></div></div>
<div class="b" id="bn452"><div class="m1"><p>به بوزرجمهر آن زمان گفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای مرد پر دانش و نیک‌خواه</p></div></div>
<div class="b" id="bn453"><div class="m1"><p>سخنها که جان را بود سودمند</p></div>
<div class="m2"><p>همی مرد بی‌ارز گردد بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn454"><div class="m1"><p>ازو گنج گویا نگیرد کمی</p></div>
<div class="m2"><p>شنودن بود مرد را خرمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn455"><div class="m1"><p>چنین گفت موبد به بوزرجمهر</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای نامورتر ز گردان سپهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn456"><div class="m1"><p>چه دانی که بیشیش بگزایدت</p></div>
<div class="m2"><p>چوکمی بود روز بفزایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn457"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که کمتر خوری</p></div>
<div class="m2"><p>تن آسان شوی هم روان پروری</p></div></div>
<div class="b" id="bn458"><div class="m1"><p>ز کردار نیکی چو بیشی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>همی برهماورد پیشی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn459"><div class="m1"><p>چنین گفت پس یزدگرد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>که‌ای مرد گوینده و یاد گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn460"><div class="m1"><p>سه آهو کدامند با دل به راز</p></div>
<div class="m2"><p>که دارند وهستند زان بی‌نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn461"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که باری نخست</p></div>
<div class="m2"><p>دل از عیب جستن ببایدت شست</p></div></div>
<div class="b" id="bn462"><div class="m1"><p>بی‌آهو کسی نیست اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>چه در آشکار و چه اندر نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn463"><div class="m1"><p>چومهتر بود بر تو رشک آوری</p></div>
<div class="m2"><p>چوکهتر بود زو سرشک آوری</p></div></div>
<div class="b" id="bn464"><div class="m1"><p>سه دیگر سخن چین و دوروی مرد</p></div>
<div class="m2"><p>بران تا برانگیزد از آب گرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn465"><div class="m1"><p>چو گوینده‌ای کو نه برجایگاه</p></div>
<div class="m2"><p>سخن گفت و زو دور شد فر و جاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn466"><div class="m1"><p>همان کو سخن سر به سر نشنود</p></div>
<div class="m2"><p>نداند به گفتار و هم نگرود</p></div></div>
<div class="b" id="bn467"><div class="m1"><p>به چیزی ندارد خردمند چشم</p></div>
<div class="m2"><p>کزو بازماند بپیچد ز خشم</p></div></div>
<div class="b" id="bn468"><div class="m1"><p>بپرسید پس موبد موبدان</p></div>
<div class="m2"><p>که این برتر از دانش بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn469"><div class="m1"><p>کسی نیست بی‌آرزو درجهان</p></div>
<div class="m2"><p>اگر آشکارست و گر در نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn470"><div class="m1"><p>همان آرزو را پدیدست راه</p></div>
<div class="m2"><p>که پیدا کند مرد را دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn471"><div class="m1"><p>کدامین ره آید تو را سودمند</p></div>
<div class="m2"><p>کدامست با درد و رنج و گزند</p></div></div>
<div class="b" id="bn472"><div class="m1"><p>چنین داد پاسخ که راه از دو سوست</p></div>
<div class="m2"><p>گذشتن تو را تا کدام آرزوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn473"><div class="m1"><p>ز گیتی یکی بازگشتن به خاک</p></div>
<div class="m2"><p>که راهی درازست با بیم و باک</p></div></div>
<div class="b" id="bn474"><div class="m1"><p>خرد باشدت زین سخن رهنمون</p></div>
<div class="m2"><p>بدین پرسش اندر چرایی و چون</p></div></div>
<div class="b" id="bn475"><div class="m1"><p>خرد مرد راخلعت ایزدیست</p></div>
<div class="m2"><p>سزاوار خلعت نگه کن که کیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn476"><div class="m1"><p>تنومند را کو خرد یار نیست</p></div>
<div class="m2"><p>به گیتی کس او را خریدار نیست</p></div></div>
<div class="b" id="bn477"><div class="m1"><p>نباشد خرد جان نباشد رواست</p></div>
<div class="m2"><p>خرد جان پاکست و ایزد گو است</p></div></div>
<div class="b" id="bn478"><div class="m1"><p>چوبنیاد مردی بیاموخت مرد</p></div>
<div class="m2"><p>سرافراز گردد به ننگ و نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn479"><div class="m1"><p>ز دانش نخستین به یزدان گرای</p></div>
<div class="m2"><p>که او هست و باشد همیشه به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn480"><div class="m1"><p>بدو بگروی کام دل یافتی</p></div>
<div class="m2"><p>رسیدی به جایی که بشتافتی</p></div></div>
<div class="b" id="bn481"><div class="m1"><p>دگر دانش آنست کز خوردنی</p></div>
<div class="m2"><p>فراز آوری روی آوردنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn482"><div class="m1"><p>بخورد و بپوشش به یزدان گرای</p></div>
<div class="m2"><p>بدین دار فرمان یزدان به جای</p></div></div>
<div class="b" id="bn483"><div class="m1"><p>گر آیدت روزی به چیزی نیاز</p></div>
<div class="m2"><p>به دشت و به گنج و به پیلان مناز</p></div></div>
<div class="b" id="bn484"><div class="m1"><p>هم از پیشه‌ها آن گزین کاندروی</p></div>
<div class="m2"><p>ز نامش نگردد نهان آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn485"><div class="m1"><p>همان دوستی باکسی کن بلند</p></div>
<div class="m2"><p>که باشد بسختی تو را سودمند</p></div></div>
<div class="b" id="bn486"><div class="m1"><p>تو در انجمن خامشی برگزین</p></div>
<div class="m2"><p>چوخواهی که یک سر کنند آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn487"><div class="m1"><p>چو گویی همان گوی کموختی</p></div>
<div class="m2"><p>به آموختن درجگر سوختی</p></div></div>
<div class="b" id="bn488"><div class="m1"><p>سخن سنج و دینار گنجی مسنج</p></div>
<div class="m2"><p>که در دانشی مرد خوارست گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn489"><div class="m1"><p>روان در سخن گفتن آژیرکن</p></div>
<div class="m2"><p>کمان کن خرد را سخن تیرکن</p></div></div>
<div class="b" id="bn490"><div class="m1"><p>چو رزم آیدت پیش هشیار باش</p></div>
<div class="m2"><p>تنت را ز دشمن نگهدار باش</p></div></div>
<div class="b" id="bn491"><div class="m1"><p>چو بدخواه پیش توصف برکشید</p></div>
<div class="m2"><p>تو را رای وآرام باید گزید</p></div></div>
<div class="b" id="bn492"><div class="m1"><p>برابر چو بینی کسی هم نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که گردد تو را روی زرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn493"><div class="m1"><p>تو پیروزی ار پیشدستی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>سرت پست گردد چوسستی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn494"><div class="m1"><p>بدانگه که اسب افگنی هوش دار</p></div>
<div class="m2"><p>سلیح هم آورد را گوش دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn495"><div class="m1"><p>گرو تیز گردد تو زو برمگرد</p></div>
<div class="m2"><p>هشیوار یاران گزین در نبرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn496"><div class="m1"><p>چودانی که با او نتابی مکوش</p></div>
<div class="m2"><p>ببرگشتن از رزم باز آر هوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn497"><div class="m1"><p>چنین هم نگه دار تن در خورش</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که بگزایدت پرورش</p></div></div>
<div class="b" id="bn498"><div class="m1"><p>بخور آن چنان کان بنگزایدت</p></div>
<div class="m2"><p>ببیشی خورش تن بنفزایدت</p></div></div>
<div class="b" id="bn499"><div class="m1"><p>مکن درخورش خویش را چار سوی</p></div>
<div class="m2"><p>چنان خور که نیزت کند آرزوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn500"><div class="m1"><p>ز می نیزهم شادمانی گزین</p></div>
<div class="m2"><p>که مست ازکسی نشنود آفرین</p></div></div>
<div class="b" id="bn501"><div class="m1"><p>چو یزدان پسندی پسندیده‌ای</p></div>
<div class="m2"><p>جهان چون تنست و تو چون دیده‌ای</p></div></div>
<div class="b" id="bn502"><div class="m1"><p>بسی از جهان آفرین یاد کن</p></div>
<div class="m2"><p>پرستش برین یاد بنیاد کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn503"><div class="m1"><p>به ژرفی نگهدار هنگام را</p></div>
<div class="m2"><p>به روز و به شب گاه آرام را</p></div></div>
<div class="b" id="bn504"><div class="m1"><p>چودانی که هستی سرشته ز خاک</p></div>
<div class="m2"><p>فرامش مکن راه یزدان پاک</p></div></div>
<div class="b" id="bn505"><div class="m1"><p>پرستش ز خورد ایچ کمتر مکن</p></div>
<div class="m2"><p>تو نو باش گرهست گیتی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn506"><div class="m1"><p>به نیکی گرای و غنیمت شناس</p></div>
<div class="m2"><p>همه ز آفریننده دار این سپاس</p></div></div>
<div class="b" id="bn507"><div class="m1"><p>مگرد ایچ گونه به گرد بدی</p></div>
<div class="m2"><p>به نیکی گر ایی اگر بخردی</p></div></div>
<div class="b" id="bn508"><div class="m1"><p>ستوده‌ترآنکس بود در جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که نیکش بود آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn509"><div class="m1"><p>هوا را مبر پیش رای وخرد</p></div>
<div class="m2"><p>کزان پس خرد سوی تو ننگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn510"><div class="m1"><p>چوخواهی که رنج تو آید به بر</p></div>
<div class="m2"><p>ز آموزگاران مپرتاب سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn511"><div class="m1"><p>دبیری بیاموز فرزند را</p></div>
<div class="m2"><p>چوهستی بود خویش و پیوند را</p></div></div>
<div class="b" id="bn512"><div class="m1"><p>دبیری رساند جوان را به تخت</p></div>
<div class="m2"><p>کند نا سزا را سزاوار بخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn513"><div class="m1"><p>دبیریست از پیشه‌ها ارجمند</p></div>
<div class="m2"><p>کزو مرد افگنده گردد بلند</p></div></div>
<div class="b" id="bn514"><div class="m1"><p>چو با آلت و رای باشد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>نشیند بر پادشا ناگزیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn515"><div class="m1"><p>تن خویش آژیر دارد ز رنج</p></div>
<div class="m2"><p>بیابد بی‌اندازه از شاه گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn516"><div class="m1"><p>بلاغت چو با خط گرد آیدش</p></div>
<div class="m2"><p>براندیشه معنی بیفزایدش</p></div></div>
<div class="b" id="bn517"><div class="m1"><p>ز لفظ آن گزیند که کوتاه‌تر</p></div>
<div class="m2"><p>بخط آن نماید که دلخواه‌تر</p></div></div>
<div class="b" id="bn518"><div class="m1"><p>خردمند باید که باشد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>همان بردبار و سخن یادگیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn519"><div class="m1"><p>هشیوار و سازیدهٔ پادشا</p></div>
<div class="m2"><p>زبان خامش از بد به تن پارسا</p></div></div>
<div class="b" id="bn520"><div class="m1"><p>شکیبا و با دانش و راست‌گوی</p></div>
<div class="m2"><p>وفادار و پاکیزه و تازه‌روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn521"><div class="m1"><p>چو با این هنرها شود نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>نشاید نشستن مگر پیش گاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn522"><div class="m1"><p>سخنها چوبشنید از و شهریار</p></div>
<div class="m2"><p>دلش تازه شد چون گل اندر بهار</p></div></div>
<div class="b" id="bn523"><div class="m1"><p>چنین گفت کسری به موبد که رو</p></div>
<div class="m2"><p>ورا پایگاهی بیارای نو</p></div></div>
<div class="b" id="bn524"><div class="m1"><p>درم خواه وخلعت سزاوار اوی</p></div>
<div class="m2"><p>که در دل نشستست گفتار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn525"><div class="m1"><p>دگر هفته چون هور بفراخت تاج</p></div>
<div class="m2"><p>بیامد نشست از بر تخت عاج</p></div></div>
<div class="b" id="bn526"><div class="m1"><p>ابا نامور موبدان و ردان</p></div>
<div class="m2"><p>جهاندار و بیدار دل بخردان</p></div></div>
<div class="b" id="bn527"><div class="m1"><p>همی‌خواست ز ایشان جهاندارشاه</p></div>
<div class="m2"><p>همان نیز فرخ دبیر سپاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn528"><div class="m1"><p>هم از فیلسوفان وز مهتران</p></div>
<div class="m2"><p>ز هر کشوری کار دیده سران</p></div></div>
<div class="b" id="bn529"><div class="m1"><p>همان ساوه و یزدگرد دبیر</p></div>
<div class="m2"><p>به پیش اندرون بهمن تیزویر</p></div></div>
<div class="b" id="bn530"><div class="m1"><p>به بوزرجمهر آن زمان گفت شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که دل را بیارای و بنمای راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn531"><div class="m1"><p>زمن راستی هرچ دانی بگوی</p></div>
<div class="m2"><p>به کژی مجو ازجهان آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn532"><div class="m1"><p>پرستش چگونه است فرمان من</p></div>
<div class="m2"><p>نگه داشتن رای و پیمان من</p></div></div>
<div class="b" id="bn533"><div class="m1"><p>ز گیتی چو آگه شوند این مهان</p></div>
<div class="m2"><p>شنیده بگویند با همرهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn534"><div class="m1"><p>چنین گفت با شاه بیدار مرد</p></div>
<div class="m2"><p>که ای برتر از گنبد لاژورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn535"><div class="m1"><p>پرستیدن شهریار زمین</p></div>
<div class="m2"><p>نجوید خردمند جز راه دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn536"><div class="m1"><p>نباید به فرمان شاهان درنگ</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که باشد دل شاه تنگ</p></div></div>
<div class="b" id="bn537"><div class="m1"><p>هرآنکس که برپادشا دشمنست</p></div>
<div class="m2"><p>روانش پرستار آهرمنست</p></div></div>
<div class="b" id="bn538"><div class="m1"><p>دلی کو ندارد تن شاه دوست</p></div>
<div class="m2"><p>نباید که باشد ورا مغز و پوست</p></div></div>
<div class="b" id="bn539"><div class="m1"><p>چنان دان که آرام گیتیست شاه</p></div>
<div class="m2"><p>چونیکی کنیم او دهد دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn540"><div class="m1"><p>به نیک و بد او را بود دست رس</p></div>
<div class="m2"><p>نیازد به کین و به آزرم کس</p></div></div>
<div class="b" id="bn541"><div class="m1"><p>تو مپسند فرزند را جای اوی</p></div>
<div class="m2"><p>چوجان دار در دل همه رای اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn542"><div class="m1"><p>به شهری که هست اندرو مهرشاه</p></div>
<div class="m2"><p>نیابد نیاز اندران بوم راه</p></div></div>
<div class="b" id="bn543"><div class="m1"><p>بدی را تو از فر او بگذرد</p></div>
<div class="m2"><p>که بختش همه نیکویی پرورد</p></div></div>
<div class="b" id="bn544"><div class="m1"><p>جهان را دل ازشاه خندان بود</p></div>
<div class="m2"><p>که بر چهر او فر یزدان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn545"><div class="m1"><p>چو از نعمتش بهرهٔابی بکوش</p></div>
<div class="m2"><p>که داری همیشه به فرمانش گوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn546"><div class="m1"><p>به اندیشه گر سربپیچی ازوی</p></div>
<div class="m2"><p>نبیند به نیکی تو را بخت روی</p></div></div>
<div class="b" id="bn547"><div class="m1"><p>چو نزدیک دارد مشو برمنش</p></div>
<div class="m2"><p>وگر دور گردی مشو بدکنش</p></div></div>
<div class="b" id="bn548"><div class="m1"><p>پرستنده گر یابد از شاه رنج</p></div>
<div class="m2"><p>نگه کن که با رنج نامست و گنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn549"><div class="m1"><p>نباید که سیر آید از کارکرد</p></div>
<div class="m2"><p>همان تیز گردد ز گفتار سرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn550"><div class="m1"><p>اگر گشن شد بنده را دستگاه</p></div>
<div class="m2"><p>به فر و به نام جهاندار نه شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn551"><div class="m1"><p>گر از ده یکی باژ خواهد رواست</p></div>
<div class="m2"><p>چنان رفت باید که او را هواست</p></div></div>
<div class="b" id="bn552"><div class="m1"><p>گرامی‌تر آنکس بود نزد شاه</p></div>
<div class="m2"><p>که چون گشن بیند ورا دستگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn553"><div class="m1"><p>ز بهری که اورا سراید ز گنج</p></div>
<div class="m2"><p>نماند که باشد بدو درد و رنج</p></div></div>
<div class="b" id="bn554"><div class="m1"><p>ز یزدان بود آنک ماند سپاس</p></div>
<div class="m2"><p>کند آفرین مرد یزدان‌شناس</p></div></div>
<div class="b" id="bn555"><div class="m1"><p>و دیگر که اندر دلش راز شاه</p></div>
<div class="m2"><p>بدارد نگوید به خورشید وماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn556"><div class="m1"><p>به فرمان شاه آنک سستی کند</p></div>
<div class="m2"><p>همی از تن خویش مستی کند</p></div></div>
<div class="b" id="bn557"><div class="m1"><p>نکوهیده باشد گل آن درخت</p></div>
<div class="m2"><p>که نپراگند بار بر تاج وتخت</p></div></div>
<div class="b" id="bn558"><div class="m1"><p>ز کسهای او پیش او بدمگوی</p></div>
<div class="m2"><p>که کمتر کنی نزد او آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn559"><div class="m1"><p>و گر پرسدت هرچ دانی نگوی</p></div>
<div class="m2"><p>به بسیار گفتن مبر آبروی</p></div></div>
<div class="b" id="bn560"><div class="m1"><p>هرآنکس که بسیار گوید دروغ</p></div>
<div class="m2"><p>به نزدیک شاهان نگیرد فروغ</p></div></div>
<div class="b" id="bn561"><div class="m1"><p>سخن کان نه اندر خورد با خرد</p></div>
<div class="m2"><p>بکوشد که بر پادشا نشمرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn562"><div class="m1"><p>فزونست زان دانش اندر جهان</p></div>
<div class="m2"><p>که بشنید گوش آشکار و نهان</p></div></div>
<div class="b" id="bn563"><div class="m1"><p>کسی را که شاه جهان خوار کرد</p></div>
<div class="m2"><p>بماند همیشه روان پر ز درد</p></div></div>
<div class="b" id="bn564"><div class="m1"><p>همان در جهان ارجمند آن بود</p></div>
<div class="m2"><p>که با او لب شاه خندان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn565"><div class="m1"><p>چو بنوازدت شاه کشی مکن</p></div>
<div class="m2"><p>اگر چه پرستنده باشی کهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn566"><div class="m1"><p>که هرچند گردد پرستش دراز</p></div>
<div class="m2"><p>چنان دان که هست او ز تو بی‌نیاز</p></div></div>
<div class="b" id="bn567"><div class="m1"><p>اگر با تو گردد ز چیزی دژم</p></div>
<div class="m2"><p>به پوزش گرای و مزن هیچ دم</p></div></div>
<div class="b" id="bn568"><div class="m1"><p>اگر پرورد دیگری را همان</p></div>
<div class="m2"><p>پرستار باشد چو تو بی گمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn569"><div class="m1"><p>و گر نیستت آگهی زان گناه</p></div>
<div class="m2"><p>برهنه دلت را ببر نزد شاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn570"><div class="m1"><p>وگر نه هیچ تاب اندر آری به دل</p></div>
<div class="m2"><p>بدو روی منمای و پی برگسل</p></div></div>
<div class="b" id="bn571"><div class="m1"><p>به فرش ببیند نهان تو را</p></div>
<div class="m2"><p>دل کژ و تیره روان تو را</p></div></div>
<div class="b" id="bn572"><div class="m1"><p>ازان پس نیابی تو زو نیکوی</p></div>
<div class="m2"><p>همان گرم گفتار او نشنوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn573"><div class="m1"><p>در پادشا همچو دریا شمر</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده ملاح وکشتی هنر</p></div></div>
<div class="b" id="bn574"><div class="m1"><p>سخن لنگر و بادبانش خرد</p></div>
<div class="m2"><p>به دریا خردمند چون بگذرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn575"><div class="m1"><p>همان بادبان را کند سایه دار</p></div>
<div class="m2"><p>که هم سایه‌دارست و هم مایه دار</p></div></div>
<div class="b" id="bn576"><div class="m1"><p>کسی کو ندارد روانش خرد</p></div>
<div class="m2"><p>سزد گر در پادشا نسپرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn577"><div class="m1"><p>اگر پادشا کوه آتش بدی</p></div>
<div class="m2"><p>پرستنده را زیستن خوش بدی</p></div></div>
<div class="b" id="bn578"><div class="m1"><p>چو آتش گه خشم سوزان بود</p></div>
<div class="m2"><p>چوخشنود باشد فروزان بود</p></div></div>
<div class="b" id="bn579"><div class="m1"><p>ازو یک زمان شیروشهدست بهر</p></div>
<div class="m2"><p>به دیگر زمان چون گزاینده زهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn580"><div class="m1"><p>به کردار دریا بود کارشاه</p></div>
<div class="m2"><p>به فرمان او تابد از چرخ ماه</p></div></div>
<div class="b" id="bn581"><div class="m1"><p>ز دریا یکی ریگ دارد به کف</p></div>
<div class="m2"><p>دگر دربیابد میان صدف</p></div></div>
<div class="b" id="bn582"><div class="m1"><p>جهان زنده بادا بنوشین‌روان</p></div>
<div class="m2"><p>همیشه به فرمانش کیوان روان</p></div></div>
<div class="b" id="bn583"><div class="m1"><p>نگه کرد کسری بگفتا راوی</p></div>
<div class="m2"><p>دلش گشت خرم به دیدار اوی</p></div></div>
<div class="b" id="bn584"><div class="m1"><p>چو گفتی که زه بدره بودی چهار</p></div>
<div class="m2"><p>بدین گونه بد بخشش شهریار</p></div></div>
<div class="b" id="bn585"><div class="m1"><p>چو با زه بگفتی زهازه بهم</p></div>
<div class="m2"><p>چهل بدره بودی ز گنجش درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn586"><div class="m1"><p>چو گنجور باشاه کردی شمار</p></div>
<div class="m2"><p>به هربدره بودی درم ده هزار</p></div></div>
<div class="b" id="bn587"><div class="m1"><p>شهنشاه با زه زهازه بگفت</p></div>
<div class="m2"><p>که گفتار او با درم بود جفت</p></div></div>
<div class="b" id="bn588"><div class="m1"><p>بیاورد گنجور خورشید چهر</p></div>
<div class="m2"><p>درم بدره‌ها پیش بوزرجمهر</p></div></div>
<div class="b" id="bn589"><div class="m1"><p>برین داستان برسخن ساختم</p></div>
<div class="m2"><p>به مهبود دستور پرداختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn590"><div class="m1"><p>میاسای ز آموختن یک زمان</p></div>
<div class="m2"><p>ز دانش میفگن دل اندرگمان</p></div></div>
<div class="b" id="bn591"><div class="m1"><p>چوگویی که فام خرد توختم</p></div>
<div class="m2"><p>همه هرچ بایستم آموختم</p></div></div>
<div class="b" id="bn592"><div class="m1"><p>یکی نغز بازی کند روزگار</p></div>
<div class="m2"><p>که بنشاندت پیش آموزگار</p></div></div>
<div class="b" id="bn593"><div class="m1"><p>ز دهقان کنون بشنو این داستان</p></div>
<div class="m2"><p>که برخواند از گفتهٔ باستان</p></div></div>